[
    {
        "time": "변형",
        "question": "프로세스 수행을 지원하는 정보 시스템의 구현을 위해 가장 선진화된 소프트웨어 아키텍처, 서비스라고 정의되는 분할된 애플리케이션 조각들을 Loosely-coupled하게 연결해 하나의 완성된 Application을 구현하기 위한 아키텍체를 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "서비스 지향 아키텍처(SOA; Service Oriented Architectur)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "여러 개의 독립된 통신 장치가 블루투스 기술이나 UBW 통신 기술을 사용하여 통신망을 형성하는 무선 네트워크 기술은 무엇인가?",
        "correct_answer": "피코넷(Piconet)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "저속 전송 속도를 갖는 홈오토메이션 및 데이터 네트워크를 위한 표준 기술은 무엇인가?",
        "correct_answer": "지그비(Zigbee)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "버튼 하나로 하나의 동작을 잡아 집안 어는 곳에서나 전등 제어 및 홈 보안 시스템 온/오프 등을 할 수 있고, 인터넷을 통한 전화 접속으로 홈오토메이션을 더욱 편리하게 이용하려는 것에서부터 출발한 기술은 무엇인가?",
        "correct_answer": "지그비(Zigbee)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "세션 관리 취약점을 이용한 네트워크 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "세션 하이재킹(Session Hijacking)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "2~3명이 진행하는 리뷰의 형태로 요구사항 명세서 작성자가 요구사항 명세서를 설명하고, 이해관계자들이 설명을 들으면서 결함을 발견하는 형태로 진행하는 검토 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "동료 검토(Peer Review)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "소프트웨어 요구, 설계, 원시 코드 등의 저작자 외의 다른 전문가 또는 팀이 검사하여 오류를 찾아내는 공식적 검토 방법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "익스펜션(Inspection)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "검토 자료를 회의 전에 배포해서 사전검토한 후 짧은 시간 동안 회의를 진행하는 형태로 리뷰를 통해 오류를 검출하고 문서를 만드는 테스트 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "워크스루(Walk Through)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "특정 서버에게 수많은 접속 시도를 만들어 다른 이용자가 정상적으로 서비스를 이용을 하지 못하게 하거나, 서버의 자원을 소진시켜서 원래 의도된 용도로 사용하지 못하게 하는 공격은 무엇인가?",
        "correct_answer": "Dos(Denial of Service) 공격"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "요구사항 명세 단계에서 사용자의 요구를 표현할 때 수학적인 원리와 표기법으로 서술하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "정형 명세 기법"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "요구사항 명세 단계에서 사용자의 요구를 표현할 때 자연어를 기반으로 서술하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "비정형 명세 기법"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "병행 제어 미보장 시 문제점으로, 복수의 트랜잭션이 데이터 공유 시 특정 트랜잭션이 처리를 취소할 경우 트랜잭션이 처리한 곳의 부분을 취소하지 못하는 오류는?",
        "correct_answer": "연쇄복귀(Casacading Rollback)",
        "desc": "병행 제어 미보장시 문제점: 갱신손실, 현황 파악오류, 모순성, 연쇄복귀[갱현모연]"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "입력된 데이터를 원하는 형태로 변환하여 출력하기 위한 과정으로 DFD에서는 원(O)으로 표시하는 데이터 흐름도 구성 요소를 작성하시오",
        "correct_answer": "처리기(Process)",
        "desc": "데이터 흐름도(DFD)에는 처리기(Process), 데이터 흐름(Data Flow), 데이터 저장소(Data Store), 단말(Terminator)이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "DFD의 구성요소(프로세스, 데이터 저장소, 외부 엔티티)들 간의 주고받는 데이터 흐름을 나타내며, DFD에서는 화살표로 표시하는 데이터 흐름도 구성 요소를 작성하시오",
        "correct_answer": "데이터 흐름(Data Flow)",
        "desc": "데이터 흐름도(DFD)에는 처리기(Process), 데이터 흐름(Data Flow), 데이터 저장소(Data Store), 단말(Terminator)이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "데이터가 저장된 장소이고, 평행선으로 표시하며, 평행선 안에는 데이터 저장소의 이름을 넣는 데이터 흐름도 구성 요소를 작성하시오",
        "correct_answer": "데이터 저장소(Data Store)",
        "desc": "데이터 흐름도(DFD)에는 처리기(Process), 데이터 흐름(Data Flow), 데이터 저장소(Data Store), 단말(Terminator)이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "프로세스 처리 과정에서 데이터가 발생하는 시작과 종료를 나타내고, 사각형으로 표시하며, 사각형 안에는 외부 엔터티의 이름을 넣는 데이터 흐름도 구성 요소를 작성하시오",
        "correct_answer": "단말(Terminator)",
        "desc": "데이터 흐름도(DFD)에는 처리기(Process), 데이터 흐름(Data Flow), 데이터 저장소(Data Store), 단말(Terminator)이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "현행 데이터의 문제점과 개선해야 할 점을 확인하고 향후 개선점을 도출하는 모델링 절차를 작성하시오.",
        "correct_answer": "요구사항 분석",
        "desc": "모델링 절차는 요구사항 분석 → 개념 모델링 → 논리 모델링 → 물리 모델링 순이다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "업무 중심의 포괄적인 모델링으로 추상화하는 활동으로 주제 영역과 핵심데이터 간의 관계 정의를 하는 모델링 절차를 작성하시오.",
        "correct_answer": "개념 모델링",
        "desc": "모델링 절차는 요구사항 분석 → 개념 모델링 → 논리 모델링 → 물리 모델링 순이다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "관계(Relationship), 속성(Attribute), 키(Key)등을 도출하는 모델링 절차를 작성하시오.",
        "correct_answer": "논리 모델링",
        "desc": "모델링 절차는 요구사항 분석 → 개념 모델링 → 논리 모델링 → 물리 모델링 순이다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "사용 DBMS 특성에 맞게 물리적 스키마를 만드는 모델링 절차를 작성하시오.",
        "correct_answer": "물리 모델링",
        "desc": "모델링 절차는 요구사항 분석 → 개념 모델링 → 논리 모델링 → 물리 모델링 순이다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "명시된 조건에서 사용될 때 성능 수준을 유지할 수 있는 소프트웨어 제품의 능력은 소프트웨어 품질 특성에 무엇에 해당하는지 작성하시오.",
        "correct_answer": "신뢰성(Reliability)",
        "desc": "소프트웨어 품질 특성에는 기능성, 신뢰성, 사용성, 효율성, 유지보수성, 이식성이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "소프트웨어 품질 특성 중 명시된 조건에서 사용되는 자원의 양에 따라 요구된 성능을 제공하는 소프트웨어 제품의 능력을 말하는 것은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "효율성(Efficiency)",
        "desc": "소프트웨어 품질 특성에는 기능성, 신뢰성, 사용성, 효율성, 유지보수성, 이식성이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "양쪽 끝에서 삽입과 삭제를 할 수 있는 자료구조이며, 두개의 포인터를 사용하여, 양쪽의 삭제 삽입이 가능한 자료구조는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "데크"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "중심 주파수의 20% 이상의 점유 대역폭을 가지는 신호 또는 점유 대역포고가 상관없이  500MHz 이상의 대역폭을 갖는 신호와 수 GHz대의 초광대역을 사용하는 초고속의 무선 데이터 전송 기술로서 OFDM 변조 방식 및 직접 시퀀스 확산 스펙트럼 방식을 사용하는 통신 기술은 무엇인가?",
        "correct_answer": "UWB(Ultra Wide Band, 초광대역무선)"
    },{ 
        "time": "기사(11년 2회)",
        "question": "빠른 속도(500Mbps/1Gbps)와 저전력 특성이 있고 평균 10~20m, 최대 100m의 근거리 개인 무선 통신망(WPAN)에서 PC와 주변기기 및 가전제품들을 초고속 무선 인터페이스로 연결하거나 벽 투시용 레이더, 고정밀도의 위치 측정, 차량 충돌 방지 장치, 신체 내부 물체 탐지 등 여러 분야에서 활용 가능한 통신 기술은 무엇인가?",
        "correct_answer": "UWB(Ultra Wide Band, 초광대역무선)"
    },{ 
        "time": "기사(18년 2회)",
        "question": "스마트폰 이용자가 도난당한 스마트폰의 작동을 웹사이트를 통해 정지할 수 있도록 하는 일종의 자폭 기능으로 스마트폰의 유통, 도난이나 분실을 어느 정도 막을 수 있고, 원격 잠김, 개인 정보 삭제 기능 등을 할 수 있는 기술은 무엇인가?",
        "correct_answer": "킬 스위치(Kill Switch)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "개발자 혹은 시험자의 시각으로 소프트웨어가 명세화된 기능을 올바로 수행하는지 알아보는 과정으로 소프트웨어 개발 과정을 테스는 하는 것을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "검증(Verification)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "사용자 시각으로 올바른 소프트웨어가 개발되었는지 입증하는 과정으로 소프트웨어 결과를 테스트 하는 것을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "확인(Validation)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "조직에 속해 있는 다른 사람들에게 특정한 자료 용어가 무엇을 의미하는지를 알려주기 위하여, 용어의 정의를 조정하고 취합하고 문서로 명확히 하는 것을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "자료 사전"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "사용자가 기억하고 있는 ID/패스워드는 인증 기술 유형 중 무엇에 해당하는가?",
        "correct_answer": "지식 기반 인증",
        "desc": "인증기술의 유형은 지식 기반 인증, 소지 기반 인증, 생체 기반 인증, 특징 기반 인증 등이 있다.[지소생특]"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "사용자의 홍채, 정맥, 얼굴, 지문 등은 인증 기술 유형 중 무엇에 해당하는가?",
        "correct_answer": "생체 기반 인증",
        "desc": "인증기술의 유형은 지식 기반 인증, 소지 기반 인증, 생체 기반 인증, 특징 기반 인증 등이 있다.[지소생특]"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "데이터베이스 시스템에서 하나의 논리적 기능을 정상적으로 수행하기 위한 작업의 기본 단위는 무엇인가?",
        "correct_answer": "트랜잭션",
        "desc": "트랜잭션에는 원자성(Atomicity), 일관성(Consistency), 격리성(Isolation), 영속성(Durability) 등이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "트랜잭션에 대해서 서술하시오",
        "correct_answer": "트랜잭션은 데이터베이스 시스템에서 하나의 논리적 기능을 정상적으로 수행하기 위한 작업의 기본 단위이다",
        "desc": "트랜잭션에는 원자성(Atomicity), 일관성(Consistency), 격리성(Isolation), 영속성(Durability) 등이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "데이터베이스 관리자가 권한을 회수하는 DCL 문을 작성하시오.",
        "question_desc": "관리자가 사용자 신민아에게 DEPT 테이블에 대해 INSERT 할 수 있는 권한을 회수",
        "correct_answer": "REVOKE INSERT ON DEPT FROM 신민아"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "단일한 접점의 허브 시스템을 통하여 데이터를 전송하는 중앙 집중식 방식의 EAI 구축 유형은 무엇인가?",
        "correct_answer": "Hub & Spoke",
        "desc": "EAI는 포인트 투 포인트(Point-to-point), 허브 앤 스포트(Hub & Spoke), 메세지 버스(Message Bus), 하이브리드(Hybrid) 등이 있다.[포허메하]",
        "keyword": "EAI",
        "keyword_num": "55"
    },{ 
        "time": "기사(19년 1회)",
        "question": "데이터를 데이터베이스에 저장할 때 불필요하게 중복되어 릴레이션 조작 시 예기치 못한 곤란한 현상이 발생하는 현상은 무엇인가?",
        "correct_answer": "이상 현상(Anomaly)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "정해진 시간, 장소에서 짧은 시간의 개발을 하는 팀을 위한 프로젝트 관리 중심 방법론은 무엇인가?",
        "correct_answer": "스크럼(Scrum)",
        "desc": "스크럼의 주요 요소에는 백로그, 스프린트, 스크럼 미팅, 스크럼 마스터, 스프린트 회고, 번 다운 차트가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "'학생'이라는 뷰를 삭제하는 쿼리를 작성하시오",
        "correct_answer": "DROP VIEW 학생"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "방화벽(Firewall)이 무엇인지 서술하시오",
        "correct_answer": "미리 정의된 보안 규칙을 기반으로 외부로부터 불법 침입과 내부의 불법 정보 유출을 방지하고, 내/외부 네트워크의 상호 간 영향을 차단하기 위한 보안 시스템?",
        "desc": "네트워크 보안에 필요한 대표적인 솔루션은 방화벽, IDS, IPS가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "미리 정의된 보안 규칙을 기반으로 외부로부터 불법 침입과 내부의 불법 정보 유출을 방지하고, 내/외부 네트워크의 상호 간 영향을 차단하기 위한 보안 시스템은 무엇인가?",
        "correct_answer": "방화벽(Firewall)",
        "desc": "네트워크 보안에 필요한 대표적인 솔루션은 방화벽, IDS, IPS가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "네트워크에서 발생하는 이벤트를 모니터링하고 비인가 사용자에 의한 자원접근과 보안정책 위반 행위를 실시간으로 탐지하는 시스템은 무엇인가?",
        "correct_answer": "침입 탐지 시스템(IDS, Intrusion Detection System)",
        "desc": "네트워크 보안에 필요한 대표적인 솔루션은 방화벽, IDS, IPS가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "네트워크에 대한 공격이나 침입을 실시간적으로 차단하고, 유해 트래픽에 대한 조치를 능동적으로 처리하는 시스템은 무엇인가?",
        "correct_answer": "침입 방지 시스템(IPS, Intrusion Prevention System)",
        "desc": "네트워크 보안에 필요한 대표적인 솔루션은 방화벽, IDS, IPS가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "사용된 시간을 확인하여 가장 오래동안 사용되지 않은 페이지를 선택하여 교체하는 기법으로 최근에 참조된 페이지는 앞으로도 참조될 가능성이 크고, 최근에 참조되지 않은 페이지는 앞으로도 참조되지 않을 가능성이 크다는 전제로 구현된 페이지 교체 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "LRU(Least Recently Used)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "사용된 횟수를 확인하여 참조 횟수가 가장 적은 페이지를 선택하여 교체하는 기법으로 기억장치에 저장된 페이지 중에서 사용한 횟수가 가장 적은 페이지를 교체하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "LFU(Least Frequently Used)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "데이터의 한 부분으로서 특정 사용자가 관심을 갖는 데이터들을 담은 비교적 작은 규모의 데이터 웨어하우스를 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "데이터 마트(Data Mart)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "급증하는 다량의 데이터를 효과적으로 분석하여 정보화하고 이를 여러 계층의 사용자들이 효율적으로 사용할 수 있도록 한 데이터베이스를 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "데이터 웨어하우스(Data Warehouse)"
    },{ 
        "time": "기사(17년 3회)",
        "question": "로킹(Locking)에 대해서 서술하시오.",
        "correct_answer": "트랜잭션이 사용하는 데이터 항목에 대하여 잠금을 설정한 트랜잭션이 해제할 때까지 독점적으로 사용할 수 있게 상호배제 기능을 제공하는 기법",
        "desc": "병행 제어 기법에는 로킹(Locking) 기법, 낙관적 검증(Validation) 기법, 타임 스탬프 순서(Timestamp ordering) 기법, 다중버전 동시성(MVCC) 기법이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "트랜잭션이 사용하는 데이터 항목에 대하여 잠금을 설정한 트랜잭션이 해제할 때까지 독점적으로 사용할 수 있게 상호배제 기능을 제공하는 기법을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "로킹(Locking)",
        "desc": "병행 제어 기법에는 로킹(Locking) 기법, 낙관적 검증(Validation) 기법, 타임 스탬프 순서(Timestamp ordering) 기법, 다중버전 동시성(MVCC) 기법이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "Iot 장치, 텔레메트리 장치 등에서 최적화되어 사용할 수 있도록 개발된 프로토콜로, 브로커를 사용한 Publish/Subscribe 방식의 라이트 메시징을 전송하는 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "MQTT(Message Queuing Telemetry Transport)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "저전력 센서, 스위치, 밸브 등의 기기에 대한 표준적 인터넷 환경을 지원하고, 프로토콜 리소스 점유 최소화, 한정된 자원 시스템을 지원하는 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "MQTT(Message Queuing Telemetry Transport)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "공유 매체에 대한 다중 접근 방식 중 IEEE802.3 유선 LAN의 반이중방식에서 각 단말이 신호 전송 전에 현재 채널이 사용 중인지 체크하여 전송하는 매체 액세스 제어 방식은 무엇인가?",
        "correct_answer": "CSMA/CD(반송파 감지 다중접속 / 충돌방지)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "공유 매체에 대한 다중 접근 방식 중 무선 LAN의 반이중방식에서, 사전에 가능한 충돌을 회피하는 무선전송 다윈접속 방식은 무엇인가?",
        "correct_answer": "CSMA/CA(반송파 감지 다중접속 / 충돌회피)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "메일 서버 앞단에 위치하여 프록시(Proxy) 메일 서버로 동작하고 메일 바이러스 검사 내부, 외부 검색 기능을 통한 내부 정보 유출을 방지하는 보안 솔루션은 무엇인가?",
        "correct_answer": "스팸 차단 솔루션"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "비지니스 연속성 계획과 관련된 주용 용어 중 업무중단 시점부터 데이터가 복구되어 다시 정상 가동될 때 데이터의 손실 허용 시점을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "RPO(Recovery Point Objective)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "인접 라우터와 정보를 공유하여 목적지까지의 거리와 방향을 결정하고, 벨만-포드(Bellman-ford) 알고리즘을 사용하는 라우팅 프로토콜 알고리즘은 무엇인가?",
        "correct_answer": "거리 벡터 알고리즘(Distance Vector Algorithm)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "링크 상태 정보를 모든 라우터에 전달하여 최단 경로 트리를 구성하고, 다익스트라(Dijkstra) 알고리즘을 사용하는 라우팅 프로토콜 알고리즘은 무엇인가?",
        "correct_answer": "링크 상태 알고리즘(Link State Algorithm)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "디지털 저작권 관리를 위한 요소 중 소비자와 유통업자 사이에 발생하는 거래에 대해 디지털 저작권 라이선상을 중개하고 라이선스 발급을 수행하는 정산소를 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "클리어링 하우스(Clearing House)",
        "desc": "디지털 저작권 관리(DRM)은 콘텐츠 제공자, 콘텐츠 분배자, 패키저, 보안 컨텡이너, DRM 컨트롤러, 클리어링 하우스로 구성되어 있다."
    },{ 
        "time": "기사(19년 3회)",
        "question": "데이터베이스에서 시스템에서 삽입, 갱신, 삭제 등의 이벤트가 발생할 때마다 관련 작업이 자동으로 수행되는 절차형 SQL은 무엇인가?",
        "correct_answer": "트리거(Trigger)",
        "desc": "절차형 SQL은 프로시저, 사용자 정의함수, 트리거가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "다음 사원 테이블 스키마를 보고, 사원 테이블에서 성별 값이 'M'을 가진 사원의 사번, 이름을 출력하는 '사원뷰'라는 이름의 뷸루 생성하는 쿼리를 작성하시오.",
        "question_desc": "사원 테이블(사번, 업무, 이름, 생년원일, 성별, 입사일)",
        "correct_answer": "CREATE VIEW 사원뷰 AS SELECT 사번, 이름 FROM 사원 WHERE 성별 = 'M';"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "실제 사용 관계는 바뀌지 않으며, 추상을 매개로 메시지를 주고받음으로써 관계를 최대한 느슨하게 만드는 객체지향 설계원칙은 무엇인가?",
        "correct_answer": "의존성 역전의 원칙(Dependency Inversion Principle)",
        "desc": "객체지향 설계 원칙(SOLID)는 단일 책임의 원칙, 개방 폐쇄 원칙, 리스코프 치환의 원칙, 인터페이스 분리의 원칙, 의존성 역전의 원칙이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "한 클래스는 자신이 사용하지 않는 인터페이스는 구현하지 말아야 한다는 객체지향 설계원칙은 무엇인가?",
        "correct_answer": "인터페이스 분리의 원치(Interface Segregation Principle)",
        "desc": "객체지향 설계 원칙(SOLID)는 단일 책임의 원칙, 개방 폐쇄 원칙, 리스코프 치환의 원칙, 인터페이스 분리의 원칙, 의존성 역전의 원칙이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "서브타입(상속받은 하위 클래스)은 어디서나 자신의 기반 타입(상위 클래스)으로 교체 할 수 있어야 한다는 객체지향 설계원칙은 무엇인가?",
        "correct_answer": "리스코프 치환의 원칙(Liskov Substitution Principle)",
        "desc": "객체지향 설계 원칙(SOLID)는 단일 책임의 원칙, 개방 폐쇄 원칙, 리스코프 치환의 원칙, 인터페이스 분리의 원칙, 의존성 역전의 원칙이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "소프트웨어의 구성요소(컴퍼넌트, 클래스, 모듈, 함수)는 확장에는 열려있고, 변경에는 닫혀 있어야 한다는 객체지향 설계원칙은 무엇인가?",
        "correct_answer": "개방 폐쇄 원칙(Open Close Principle)",
        "desc": "객체지향 설계 원칙(SOLID)는 단일 책임의 원칙, 개방 폐쇄 원칙, 리스코프 치환의 원칙, 인터페이스 분리의 원칙, 의존성 역전의 원칙이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "하나의 클래스는 하나의 목적을 위해서 생성되며, 클래스가 제공하는 모든 서비스는 하나의 책임을 수행하는 데 집중되어 있어야 한다는 객체지향 설계원칙은 무엇인가?",
        "correct_answer": "단일 책임의 원칙(Single Responsibiliy Principle)",
        "desc": "객체지향 설계 원칙(SOLID)는 단일 책임의 원칙, 개방 폐쇄 원칙, 리스코프 치환의 원칙, 인터페이스 분리의 원칙, 의존성 역전의 원칙이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "라누스 토발즈가 2005년 리눅스 커널의 개발을 위해 만든 시스템으로 중앙 집중형 방식이 아닌 분산형 방식으로 각 PC 스스로 완전한 저장소가 구성되며, 필요에 따라 중앙 집중형 방식으로 운영할 수 있는 형상 관리시스템은 무엇인가?",
        "correct_answer": "Git"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "프로세스 실행시 일정 위치의 페이지를 집중적으로 액세스하는 현상으로 참조된 메모리 근처의 메모리를 참조하는 특성과 사례로는 배열순회가 있는 지역성의 유형 중 한가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "공간 지역성",
        "desc": "지역성의 유형에는 시간 지역성, 공간 지역성, 순차 지역성이 있다."
    },{ 
        "time": "기사(17년 2회)",
        "question": "데이터 웨어하우스의 데이터를 전략적인 정보로 변환시켜서 의사결정을 지원하는 역할을 하는 시스템은 무엇인가?",
        "correct_answer": "온라인 분석처리(Online Analytical Processing, OLAP)"
    },{ 
        "time": "기사(19년 1회)",
        "question": "인터넷과 같은 분산 환경에서 리소스에 대한 정보와 자원 사이의 관계-의미 정보를 컴퓨터가 처리할 수 있는 온톨로지 형태로 표현하고, 이를 자동화된 기계가 처리하도록 하는 지능형 웹을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "시멘틱 웹(Semantic Web)"
    },{ 
        "time": "기사(19년 1회)",
        "question": "실세계에 존재하는 모든 개념과 개념들의 속성, 그리고 개념 간의 정보를 컴퓨터가 이해할 수 있도록 서술해 놓은 개념화 명세서를 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "온톨로지(Ontology)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "선점형 스케줄링 알고리즘 유형 중 입력출 위주와 CPU 위주인 프로세스의 특성에 따라 큐마다 서로 다른 CPU 시간 할당량을 부여하는 기법으로 FCFS(FIFO)와 라운드 로빈 스케줄링 기법을 혼합한 알고리즘을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "다단계 피드백 큐(MLFQ, Multi Level Feedback Queue)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "자료의 정의로서 '~으로 구성되어(Is Composed of)있다'는 것을 나타내며, 정의는 주석을 사용하여 의미를 기술하며, 자료 흐름과 자료 저장소에 대한 구성 내역을 설명하고, 자료 원에 대하여 값이나 단위를 나타내는 자료 사전의 기호를 작성하시오.",
        "correct_answer": "="
    },{ 
        "time": "기사(19년 1회)",
        "question": "'상연'에게 STUDENT 테이블에 대한 모든 권한을 부여하고 다른 사람에게도 권할을 부여할 수 있는 권한을 부여하는 DCL을 작성하시오.",
        "correct_answer": "GRANT ALL ON Student TO 상연 WITH GRANT OPTION;"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "모듈 내부가 아닌 외부의 모듈과의 연관도 또는 모듈간의 상호의존성을 나타내며, 소프트웨어 구조에서 모듈 간의 관련성을 측정하는 척도가 되는 모듈은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "결합도(Coupling)",
        "desc": "결합도에는 내용 결합도, 공통 결합도, 외부 결합도, 제어 결합도, 스탬프 결합도, 자료도 결합도가 있다.[내공외제스자]"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "병행 제어 기법 중 트랜잭션이 어떠한 검증도 수행하지 않고 일단 트랜잭션을 수행하고, 트랜잭션 종료 시 검증을 수행하여 데이터베이스에 반영하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "낙관적 검증(Optimistic Validation) 기법",
        "desc": "병행 제어 기법은 로킹, 낙관적 검증, 타임 스탬프 순서, 다중버전 동시성 제어가 있다.[로낙타다]"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "2001년 미국 표준 기술 연구소(NIST)에서 발표한 블록 암호화 알고리즘으로 블록 크기는 128비트이며, 키 길이에 다라 128비트, 192비트, 256비트로 나눠지고, 라운드 수는 10, 12, 14라운드로 분류되며, 한라운드는 SubBytes, ShiftRows, MixColumns, AddRoundkey의 4가지 계층으로 구성되는 대칭키 암호화 알고리즘은 무엇인가?",
        "correct_answer": "AES(Advanced Encryption Standard)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "128bit 비밀키로부터 생성된 16개의 64bit 라운드 키를 사용하여 총 16회의 라운드를 거쳐 128bit의 평문 블록을 128bit 암호문 블록으로 암호화하여 출력하는 방식으로 1999년 국내 한국인터넷진흥원이 개발한 블록 암호화 알고리즘은 무엇인가?",
        "correct_answer": "SEED"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "OSI 7계층에서 송수신 프로세스 간의 연결 및 신뢰성 있는 통신을 보장하며, 데이터 분할, 재조립, 흐름 제어, 오류 제어, 혼잡 제어 등의 기능을 수행하는 계층은 무엇인가?",
        "correct_answer": "전송 계층(Transport Layer)",
        "keyword": "OSI 7계층",
        "keyword_num": "52"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "일정관리 모델 종류 중에서 여러 작업의 수행 순서가 얽혀 있는 프로젝트의 일정을 계산하는 기법으로, 모든 자원 제약 사항을 배제한 상태로 프로젝트의 시작과 끝을 나타내는 노드와 노드 간을 연결을 통해 공정을 계산하기 위한 액티비티 표기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "주 공정법(CPM, Critical Path Method)",
        "desc": "일정관리 모델에는 주공정법(CPM), PERT, 중요 연쇄 프로젝트 관리(CCPM)이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "일정관리 모델 종류 중에서 일의 순서를 계획적으로 정리하기 위한 수렴 기법으로 비관치, 중간치, 낙관치의 3점 추정방식을 통해 일정을 관리하는 기법을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "PERT(Program Evaluation and Review Technique)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "링크 상태 라우티 기반 메트릭(Metric) 정보를 한 지역 내 모든 라우터에 변경이 발생 했을 때만 보내고(Flooding), 라우팅 테이블을 구성 계산하는데 다익스트라(Dijkstra) 알고리즘 사용하는 내부 라우팅 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "OSPF(Open Shortest Path First)",
        "desc": "대표적인 라우팅 프로토콜에는 RIP, OSPF, BGP가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "하나의 트랜잭션이 성공적으로 끝나고, 데이터베이스가 일관성 있는 상태에 있거나 하나의 트랜잭션이 끝났을 때 사용하는 연산 명령어는 무엇인가?",
        "correct_answer": "커밋(Commit)",
        "desc": "트랜잭션 연산에는 커밋(Commit)과 롤백(Rollback)이 있고, 이 명령어들에 의해 원자성을 보장 받는다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "하나의 트랜잭션이 비정상적으로 종료되어 트랜잭션 원자성이 깨질 경우 처음부터 다시 시작하거나, 부분적으로 연산을 취소하는 연산 명렁어는 무엇인가?",
        "correct_answer": "롤백(Rollback)",
        "desc": "트랜잭션 연산에는 커밋(Commit)과 롤백(Rollback)이 있고, 이 명령어들에 의해 원자성을 보장 받는다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "검증되지 않은 외부 입력 데이터가 포함된 웹 페이지가 전송되는 경우, 사용자가 해당 웹 페이지를 열람함으로써 웹 페이지에 포함된 부적절한 스크립트가 실행되는 공격 기법을 작성하시오.",
        "correct_answer": "XSS(Cross Site Scripting)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "응용 프로그램의 보안 취약점을 이용해서 악의적인 SQL 구문을 삽입, 실행시켜서 데이터베이스의 접근을 통해 정보를 탈취하거나 조작 등의 행위를 하는 공격기법을 작성하시오.",
        "correct_answer": "SQL 삽입(Injection)"
    },{ 
        "time": "기사(18년 2회)",
        "question": "디지털 포렌식에 대하여 서술하시오",
        "correct_answer": "범죄 행위에 대한 사실을 사법기관에 제출하기 위해 디지털 증거자료를 획득, 분석, 보관, 제출, 기록하는 일련의 과정을 지칭하는 용어",
        "desc": "디지털 포렌식의 원칙은 정당성, 재현성, 연계성, 신속성, 무결성이다."
    },{ 
        "time": "기사(19년 1회)",
        "question": "시스템 침입 후 침입 사실을 숨긴 채 차후의 침입을 위한 백도어, 트로이 목마 설치, 원격 접근, 내부사용 흔적 삭제, 관리자 권한 획득 등 주로 불법적인 해킹에 사용되는 기능을 제고하는 프로그램의 모음을 뜻하는 보안 관련 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "루트킷(Rootkit)"
    },{ 
        "time": "기사(19년 1회)",
        "question": "해커가 시스템의 민감한 정보를 수집하거나, 네트워크상의 다른 시스템을 공격 또는 추적 회피를 중간 지점으로 이용하더라도 로그를 지워 버릴 수 있어 탐지하기 어려운 도구를 뜻하는 보안 관련 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "루트킷(Rootkit)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "온라인 상에서 범죄와 같은 불법적인 행위를 수행하기 위해 제작된 컴퓨터 프로그램으로 공격용 툴 킷으로 불리고, 악성 코드로 구성된 프로그램이 사용자를 속여 PC에 설치되면 불법적으로 정보를 수집하거나 PC의 자원을 사용하여 원하는 대상을 공격하는 용도로 사용되는 보안 관련 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "크라임웨어(Crimeware)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "외부 인터넷망이 차단된 상태에서 인트라넷 망만을 활용하여 개발환경을 구축하는 방식으로 데이터와 정보의 외부 유출이 민감한 경우 해당 장비를 자체 구매하고 특정 공간에 개발 환경을 구축하는 것을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "온프레미스(On-Premise)",
        "desc": "개발환경 인프라 구성 방식에는 온프레미스 방식, 클라우드 방식, 하이브리드 방식이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "'급여'테이블에서 부서의 급여 합계가 6000이상인 부서, 급여합계를 출력하는 SQL문을 작성하시오.",
        "correct_answer": "SELECT 부서, SUM(급여합계) FROM 급여 GROUP BY 부서 HAVING SUM(급여) >= 6000"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "분석 자동화 도구 유형 중 계획수립, 요구분석, 기본설계 단계를 다이어그램으로 표현하고, 모델들 사이의 모순 검사 및 모델의 오류 검증, 일관성 검증 지원을 하는 유형은 무엇인가?",
        "correct_answer": "상위 CSAS(Upper CASE)",
        "desc": "분석 자동화 도구인 CASE 도구의 유형에는 상위 CASE, 하위 CASE가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "분석 자동화 도구 유형 중 구문 중심 편집 및 정정, 동적 테스트를 지원하고, 시스템 명세서 생성 및 소스 코드 생성을 지원하는 유형은 무엇인가?",
        "correct_answer": "하위 CSAS(Lower CASE)",
        "desc": "분석 자동화 도구인 CASE 도구의 유형에는 상위 CASE, 하위 CASE가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "입력 데이터 검증 및 표현 취약점에 해당하며, 보안 공격 기법 중 사용자가 자신의 의지와는 무관하게 공격자가 의도한 행위를 특정 웹사이트에 요청하게 하는 공격 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "사이트 간 요청 위조(CSRF, Cross-Site Request Forgery)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "IPv6(Internet Protocol version 6)의 개념을 서술하시오.",
        "correct_answer": "IPv4가 가지고 있는 주소, 보안성, 이동성 지원 등의 문제점을 해결하기 위해서 개발된 128bit 주소체계를 갖는 차세대 인터넷 프로토콜이다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "부서 테이블에서 대한 스키마 명세서에서 테이블 부서번호 컬럼은 원래 기본키가 아니다. 기본키로 변경하는 SQL문을 작성하시오",
        "correct_answer": "ALTER TABLE 부서 MODIFY 부서번호 INTEGER PRIMARY KEY;"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "데이터 전송을 위해 목적지까지 갈 수 있는 여러 경로 중 최적의 경로를 설정해주는 라우터 간의 상호 통신 규약을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "라우팅 프로토콜(Routing Protocol)"
    },{ 
        "time": "기사(18년 1회)",
        "question": "회복 기법 중 장애 발생 시 검사점 이후에 처리된 트랜잭션에 대해서만 장애 발생 이전의 상태로 복원시키는 회복 기법은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "체크 포인트 기법(Checkpoint Recovery)",
        "desc": "회복 기법에는 로그 기반 회복기법(지연 갱신 회복기법/즉각 갱신 회복기법), 체크 포인트 회복 기법, 그림자 페이지 회복 기법이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "서버 프로그램 구현을 위해 특정 타입의 데이터베이스에 추상 인터페이스를 제공하며, 세부내용 노출 없이 데이터 조작을 수행하는 객체는 무엇인가?",
        "correct_answer": "DAO(Data Access Object)"
    },{ 
        "time": "기사(18년 2회)",
        "question": "TCL에서 트랜잭션을 메모리에 영구적으로 저장하는 명령어는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "커밋(Commit)",
        "desc": "트랜잭션 제어언어(TCL, Transaction Control Language)에는 커밋(Commit), 롤백(Rollback), 체크포인트(Checkpoint)가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "Iot 관련 프로토콜 중 M2M 노드들 사이에서 이벤트에 대한 송수신을 비동기적으로 전송하는 REST 기반의 프로토콜을 말하며, RFC 7252에 정의한 제약이 있는 장치들을 위한 특수한 인터넷 애플리케이션 프로토콜로 단순한 웹 연동을 위해 HTTP로 쉽게 변환되도록 설계되었으며, 멀티캐스트 지원과 같은 특수한 요건을 충족하면서도 부하가 낮고 단순한 특징이 있다. 이것을 무엇을 의미하는가?",
        "correct_answer": "CoAP(Constrained Application Protocol)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "메모리 단편화에는 내부 단편화, 외부 단편화가 있다. 다음 설명에 맞는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① )는 요청한 프로세스가 크기에 가장 알맞은 크기를 할당하기 위해 메로리를 2n의 크기로 분할하여 메로리를 할당하는 기법이고, ( ② )는 인접한 단편화 영역을 찾아 하나로 ( ② )하는 기법이다. 마지막으로 ( ③ )는 메모리의 모든 단편화 영역을 하나로 ( ③ )하는 기법이다.",
        "correct_answer": "① 버디 메모리 할당(Buddy Memory Allocation) ② 통합(Coalescring) ③ 압축(Compaction)",
        "desc": "외부 단편화를 해결하기 위한 기법은 버디 메모리 할당(Buddy Memory Allocation), 통합(Coalescring), 압축(Compaction)이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "HIPO 차트 종류 중 프로그램을 구성하는 기능을 기술한 것으로 입력, 처리, 출력에 대한 전반적인 정보를 제공하는 도표는 무엇인가?",
        "correct_answer": "총체적 도표",
        "desc": "UIPO 차트의 종류에는 가시적 도표, 총체적 도표, 세부적 도표가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "데이터베이스 무결성 중 외래 키가 참조하는 다른 객체의 기본 키에 해당하는 값이 기본 키값이나 NULL이어야 한다는 무결성은 무엇인가?",
        "correct_answer": "참조 무결성",
        "desc": "데이터베이스 무결성의 종류에는 개체 무결성, 참조 무결성, 속성 무결성, 사용자 무결성, 키 무결성이 있다."
    },{ 
        "time": "기사(19년 1회)",
        "question": "여러개의 하드시스크로 디스크 배열을 구성하여 파일을 구성하고 있는 데이터 블록들을 서로 다른 시스크들에 분산 저장하는 기술을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "RAID(Redundant Array of Independent Disks, 복수 배열 독립 디스크)"
    },{ 
        "time": "기사(19년 1회)",
        "question": "IT 조직이 기존의 기술 중심적인 운영에서 사용자들의 요구에 초점을 맞춘 고객 지향적인 운영방식을 채택함에 따라 각자 개별적인 IT 관리 관행을 만드는 것을 방지하기 위해서 영국 정부가 다양한 IT 서비스들의 관리 방법들을 모아 만든 표준적인 참고 문서는 무엇인가?",
        "correct_answer": "ITIL(Information Technology Infrastructure Library, 정보기술 인프라 라이브러리)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "커널의 유형 중 장치 드라이버, 프로토콜 스택, 파일 시스템과 같은 전통적인 OS의 기능들을 사용자 영역에 놓고 하드웨어 추상화를 최소화한 커널로 목적이 분명한 임베디드 시스템이나 성능 최적화가 필요한 영역에서 활용하는 커널은 무엇인가?",
        "correct_answer": "마이크로 커널(Micro Kernel)",
        "desc": "커널의 유형에는 마이크로 커널(Micro Kernel)과 모놀리식 커널(Monolithic Kernel)이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "병행제어 미 보장시 나타나는 문제점 중에서 트랜잭션의 중간 수행 결과를 다른 트랜잭션이 참조하여 발생하는 오류는 무엇인가?",
        "correct_answer": "현황 파악오류(Dirty Read)",
        "desc": "병행제어 미 보장시 갱신손실, 현항 파악오류, 모순성, 연쇄복귀 등의 문제가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "병행제어 미 보장시 나타나는 문제점 중에서 복수의 트랜잭션이 데이터 공유시 특정 트랜잭션이 처리를 취소할 경우 트랜잭션이 처리한 곳의 부분을 취소하지 못하는 오류는 무엇인가?",
        "correct_answer": "연쇄복귀(Casacading Rollback)",
        "desc": "병행제어 미 보장시 갱신손실, 현항 파악오류, 모순성, 연쇄복귀 등의 문제가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "병행제어 미 보장시 나타나는 문제점 중에서 먼저 실행된 트랜잭션의 결과를 나중에 실행된 트랜잭션이 덮어쓸 때 발생하는 오류는 무엇인가?",
        "correct_answer": "갱신 손실(Lost Update)",
        "desc": "병행제어 미 보장시 갱신손실, 현항 파악오류, 모순성, 연쇄복귀 등의 문제가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "패스워드로 사용될 수 있는 영문자(대소문자), 숫자, 특수문자 등을 무작위로 대입하여 패스워드를 알아내는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "무차별 대입 공격",
        "desc": "패스워드 크래킹 유형은 사전 대입 공격, 무차별 대입 공격, 패스워드 하이브리드 공격, 레인보우 테이블 공격이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "테스트 레벨(Test Level) 중 소프트웨어 각 모듈 간의 인터페이스 관련 오류 및 결함을 찾아내기 위한 체계적인 테스트 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "통합 테스트(Integration Test)",
        "desc": "테스트 레벨에는 단위 테스트 → 통합 테스트 → 시스템 테스트 → 인수 테스트가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "하나의 프로세스가 CPU를 차지하고 있을 때, 우선순위가 높은 다른 프로세스가 현재 프로세스를 중단시키고 CPU를 점유하는 방식으로 비교적 빠른 응답과 대화식 시분할 시스템에 적합한 프로세스 스케줄링 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "선점형 스케줄링(Preemptive Scheduling)",
        "desc": "선점형 스케줄링에는 라운드로빈, SRT, 다단계 큐, 다단계 피드백 큐가 있고, 비선점형 스케줄링에는 우선순위, 기한부, FCFS, HRN, SJF가 있다. "
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "화이트박스 테스트의 개념에 대해 간략히 작성하시오.",
        "correct_answer": "응용 프로그램의 내부 구조와동작을 검사하는 소프트웨어 테스트 방식이다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "인터페이스 구현 시 적용할 데이터베이스 암호화 기법 중 애플리케이션 레벨에서 암호 모듈을 적용하는 애플리케이션 수정 방식으로 애플리케이션 서버 암/복호화, 정책 관리, 키 관리 등의 부하가 발생하는 것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "API 방식",
        "desc": "데이터베이스 암호화 기법은 API 방식, Plug-in 방식, TDE 방식, Hybrid 방식이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "인터페이스 구현 시 적용할 데이터베이스 암호화 기법 중 DB 서버의 DBMS 커널이 자체적으로 암/복호화 기능을 수행하는 방식이며, 내장된 암호화 기능을 사용하는 것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "TED 방식",
        "desc": "데이터베이스 암호화 기법은 API 방식, Plug-in 방식, TDE 방식, Hybrid 방식이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "분산 데이터베이스의 한 형태로 분산 노드의 운영자에 의한 임의조작이 블가능하도록 고안되어 지속적으로 성장하는 데이터 기록 리스트인 블록을 연결한 모음으로 비트 코인의 기반 기술을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "불록체인(Block Chain)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "직원 테이블에서 부서별로 그룹을 묶었을 때 부서의 급여합계가 500이상인 부서, 해당 부서의 급여합계를 출력하는 쿼리를 작성하시오.",
        "correct_answer": "SELECT 부서, SUM(급여) AS 급여합계 FROM 직원 GROUP BY 부서 HAVING SUM(급여) >= 500;"
    },{ 
        "time": "기사(19년 2회)",
        "question": "아파치 라이선스 형태로 배포되고 있는 오픈 소스 소프트웨어 기반의 클라우드 플랫폼 프로젝트이며, laaS 형태를 가지며 주로 리눅스 기반으로 운영과 개발이 이루어지며, 사용자가 데이터 센터의 자원들을 손쉽게 제어할 수 있도록 웹을 통해 다양한 기능을 제공하는 것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "오픈스택(OpenStack)"
    },{ 
        "time": "기사(19년 1회)",
        "question": "임의의 길이를 갖는 값을 입력 받으면 고정된 길이의 값을 출력하는 함수로, 직접 접근할 수 있는 짧은 길이의 값이나 키가 존재하여 해당 주소를 빠른 접근이 가능하며, 메시지의 오류나 변조를 탐지하는데 활용하는 보안 암호화 관련 용어는 무엇인가?",
        "correct_answer": "해시 함수(Hash Function)"
    },{ 
        "time": "기사(18년 3회)",
        "question": "학생 테이블에서 이름이 '유'로 시작하는 학번만 출력하는 쿼리는 작성하시오. 학번을 출력할 때 학년을 기준으로 내림차순이 되어야 한다.",
        "correct_answer": "SELECT 학번 FROM 학생 WHERE 이름 LIKE '유%' ORDER BY 학년 DESC;"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "IP 계층에서 무결성과 인증을 보장하는 인증 헤더(AH)와 기밀성을 보장하는 암호화(ESP)를 이용하여 보안 서비스를 제공하는 터널링 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "IPSec(IP Security)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "데이터베이스의 고립화 수준(Isolation Level)을 서술하시오",
        "correct_answer": "다른 트랜잭션이 현재의 데이터에 대한 무결성을 해치지 않기 위해 잠금을 설정하는 것이다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "암호 알고리즘에서 암호화와 복호화에 같은 암호 키를 쓰는 알고리즘으로 유형에는 블록 암호화 알고리즘과 스트림 암호화 알고리즘이 있는 암호 방식은?",
        "correct_answer": "대칭 키 암호 방식"
    },{ 
        "time": "기사(10년 2회)",
        "question": "부적절한 자료가 입력됨으로 인해 동일한 내용에 대하여 서로 다른 데이터가 저장되는 것을 허용하지 않는 성질을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "무결성",
        "desc": "DBMS의 특징으로 무결성, 일관성, 회복성, 보안성, 효율성이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "컴포넌트 사이의 종속성을 표현하고, 결과물, 프로세스, 컴포넌트 등 물리적 요소들의 위치를 표현하는 다이어그램은 무엇인가?",
        "correct_answer": "배치(Deployment) 다이어그램",
        "desc": "UML 다이어그램의 구조적(정적) 다이어그램은 클래스, 객체, 컴포넌트, 배치, 복합채 구조, 패키지 등이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "시스템을 구성하는 물리적인 컴포넌트와 그들 사이의 의존 관계를 나타내는 다이어그램은 무엇인가?",
        "correct_answer": "컴퍼넌트(Component) 다이어그램",
        "desc": "UML 다이어그램의 구조적(정적) 다이어그램은 클래스, 객체, 컴포넌트, 배치, 복합채 구조, 패키지 등이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "전송 계층에서 데이터 패킷을 전송할 때 수신 한도를 넘는 과잉 패킷의 입력으로 패킷 분실이 일어나지 않도록 패킷의 흐름을 조절하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "흐름 제어(Flow Control)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "프로세스가 도착하는 시점에 따라 그 당시 가장 작은 서비스 시간을 갖는 프로세스가 종료시까지 자원을 점유하는 스케줄링 알고리즘으로, CPU 요구 시간이 긴 작업과 짧은 작업간의 불평등이 심하여 기아 현상이 발생하는 프로세스 스케줄링 유형은 무엇인가?",
        "correct_answer": "SJF(Shortest Job First)",
        "desc": "비선점형 스케줄링 알고리즘 유형에는 우선순위(Priority), 기한부(DeadLine), FCFS(First Come First Service), HRN(Highest Response Ratio Next)이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "재난 및 재해 상황을 대비하여 기업의 비즈니스 연속성을 유지하기 위한 업무 복구 대한 계획을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "BCP(Business Continuity Planning, 업무연속성 계획)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 응집도에 대한 설명을 보고 알맞은 응집도를 쓰시오.",
        "question_desc": "( ① ): 모듈이 다수의 관련 기능을 가질 때 모듈 안의 구성요소들이 그 기능을 순차적으로 수행할 경우<br>( ② ): 동일한 입력과 출력을 사용하여 다른 기능을 수행하는 활동들이 모여 있을 경우의 응집도<br>( ③ ): 모듈 내에서 한 활동으로부터 나온 출력값을 다른 활동이 사용할 경우의 응집도",
        "correct_answer": "① 절차적 응집도 ② 통신적 응집도 ③ 순차적 응집도"
    },{ 
        "time": "기사(19년 1회)",
        "question": "온라인상의 안전한 거래를 위해 Visa와 Master Carddㅔ서 개발한 프로토콜로, 개인 계좌 정보나 신용 정보 등이 네트워크를 통해 노출되거나 위,변조되는 것을 막으며, 메세지 암호화 방법과 2중 전자서명 등에 활용되어 기밀성과 무결성을 보장하는 것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "SET(Secure Electronic Transaction)"
    },{ 
        "time": "기사(18년 2회)",
        "question": "재난 및 재해 상황을 대비하여 기업의 비즈니스 연속성을 유지하기 위한 업무 복구에 대한 계획을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "BCP(Business Continuity Planning, 업무연속성 계획)",
        "desc": "기업의 비즈니스 연속성 관리에는 BCP, BIA, RTO, RPO가 있다."
    },{ 
        "time": "기사(18년 3회)",
        "question": "칩 설계회사인 ARM에서 개발한 기술로, 하나의 프로세스 내에 일반 애플리케이션을 처리하는 일반 구역과 보안이 필요한 애플리케이션을 처리하는 보안 구역을 분할하여 관리하는 하드웨어 기반의 보안 기술은 무엇인가?",
        "correct_answer": "트러스트 존(Trust Zone)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "인증기관에서 공개키 암호 방식 기반의 전자 서명된 인증서를 발급받아 네트워크상에서 안전하게 비밀 통신을 가능하도록 하는 기술은 무엇인가?",
        "correct_answer": "공개키 기반구조(PK)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "공격자가 특정 호스트의 MAC 주소를 자신의 MAC 주소로 위조한 ARP Reply를 만들어 희생자에게 지속적으로 전송하여 희생자의 ARP Cache table에 특정 호스트의 MAC 정보를 공격자의 MAC 정보로 변경, 희생자로부터 특정 호스트로 나가는 패킷을 공격자가 스니핑하는 기법을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "ARP 스푸핑(ARP Spoofing)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "IPSec에서 암호화 알고리즘을 활요한 캡슐화 기반 레이로드 기밀성을 제공하는 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "ESP"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "데이터베이스인 테이블 R1에 대해 학년 값이 중복되지 않도록 출력하는 쿼리문을 작성하시오.",
        "correct_answer": "SELECT DISTINCT 학년 FROM R1"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "소프트웨어 베이스라인의 무결성을 평가하고 베이스라인 변경 시 요규사항과 일치 여부를 검토하는 형상관리의 절차는 무엇인가?",
        "correct_answer": "형상 식별",
        "desc": "형상관리 절차에는 형상 식별, 형상 통제, 형상 검사, 형상 기록이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "형상 관리 대상을 정의 및 식별하는 활동으로 추적성 부여를 위해 ID와 관리번호를 부여하는 형상관리의 절차는 무엇인가?",
        "correct_answer": "형상 통제",
        "desc": "형상관리 절차에는 형상 식별, 형상 통제, 형상 검사, 형상 기록이 있다."
    },{ 
        "time": "기사(17년 3회)",
        "question": "컴퓨터 보안에 있어서, 인간 상호작용의 깊은 신뢰를 바탕으로 사람들을 속여서 정상 보안 절차를 깨트리기 위한 비기술적 시스템 침입 수단이다. 사례로는 상대방의 자만심이나 권한을 이용하는 공격 및 도청 등이 있다. 보안 공격 관련 용어와 관련된 이것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "사회공학(Social Engineering)"
    },{ 
        "time": "기사(14년 2회)",
        "question": "전기 및 정보통신 기술을 활용하여 전력망을 지능화, 고도화함으로써 고품질의 전력서비스를 제공하고 에너지 이용 효율을 극대화하는 기술은?",
        "correct_answer": "스마트 그리드(Smart Grid)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "재상용에 대한 설명이다.",
        "question_desc": "( ① ) : 기존 소프트웨어를 버리지 않고 기능을 개선시키거나 기능을 새로운 소프트웨어로 재활용하는 스프트웨어 재사용 기법<br>( ② ) : SW에 대한 디버깅, 디컴파일 등의 분석을 통해 기존 제품에 구현된 구조, 원리, 기술, 알로리즘 등을 역으로 분석하여 재구성하는 기법<br>( ③ ) : 기존 시스템 내용을 참조하여 완전히 새로운 시스템을 개발, 기존 시스템에 새로운 기능을 추가, 기존 시스템의 기능을 변경하는 기법",
        "correct_answer": "① 재공학 ② 역공학 ③ 재개발"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "( ① ): 개발자가 수정한 소스를 형상 관리 저장소로 업로드 하는 기능<br>( ② ): 형상 관리 저장소로부터 최신 버전을 개발자 PC로 다운로드 받는 기능<br>( ③ ): 개발자가 소스를 형상 관리 저장소에 업로드 후 최종적으로 업데이트가 되었을 때 형상 관리 서버에서 반영하도록 하는 기능",
        "correct_answer": "① 체크인, ② 체크아웃, ③ 커밋"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "데이터베이스 암호화 중 암,복호화 모듈이 DB 서버에 설치된 방식으로, DB 서버에 암,복호화, 정책 관리, 키 관리 등의 부하를 발생하는 특징을 가진 방식은 무엇인가?",
        "correct_answer": "플러그인 방식",
        "desc": "데이터베이스 암호화 기법은 API 방식, Plug-in 방식, TDE 방식, Hybrid 방식이 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "트랜잭션의 체크포인트(Checkpoint) 대해서 서술하시오.",
        "correct_answer": "체크포인트는 ROLLBACK을 위한 시점을 지정하는 트랜잭션 제어언어(TCL)이다.",
        "desc": "트랜잭션 제어언어(TCL, Transaction Control Language)에는 커밋(Commit), 롤백(Rollback), 체크포인트(Checkpoint)가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "1993년 NSA에서 미 정부 표준으로 지정되었고, DSA에서 사용하며 160비트의 해시값을 생성하는 해시 알고리즘은 무엇인가?",
        "correct_answer": "SHA-1(Secure Hash Algorithm)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "TCP의 대표적인 특징을 작성하시오.",
        "correct_answer": "신뢰성 보장, 연결 지향적 특성, 흐름 제어(Flow Control), 혼잡 제어(Congestion Control)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "페이지 교체 기법 중 각 페이지가 주기억장치에 적재될 때마다 그때의 시간을 기억시켜 가장 먼저 들어와 가장 오래있던 페이지를 교체하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "FIFO(First In First Out)",
        "desc": "페이지 교체기법에는 FIFO(First In First Out), LRU(Least Recently Used), LFU(Least Frequently Used)가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "페이지 교체 기법 중 사용된 시간을 확인하여 가장 오랫동안 사용되지 않은 페이지를 선택하여 교체하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "LRU(Least Recently Used)",
        "desc": "페이지 교체기법에는 FIFO, LRU, LFU, OPT, NUR, SCR가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "페이지 교체 기법 중 사용된 횟수를 확인하여 참조 횟수가 가장 적은 페이지를 선택하여 교체하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "LFU(Least Frequently Used)",
        "desc": "페이지 교체기법에는 FIFO, LRU, LFU, OPT, NUR, SCR가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "페이지 교체 기법 중 사용된 횟수를 확인하여 참조 횟수가 가장 적은 페이지를 선택하여 교체하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "LFU(Least Frequently Used)",
        "desc": "페이지 교체기법에는 FIFO, LRU, LFU, OPT, NUR, SCR가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "무선랜 표준의 종류 중 60GHz 대역을 사용해 데이터를 전송하는 방식으로 대용량의 데이터나 무압축 HD 비디오 등 높은 동영상 스트리밍에 적합한 무선랜 표준은 무엇인가?",
        "correct_answer": "802.11ad"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "응용 계층 프로토콜 중 ( ① )는 인터넷에서 TCP 포트 번호 25번을 사용하여 이메일을 보내기 위해 이용되는 프로토콜이고, ( ② )는 TCP 110번 포트를 사용하고, 응용 계층 인터넷 프로토콜 중 하나로, 원격 서버로부터 TCP/IP 연결을 통해 이메일을 가져오는 사용하는 프로토콜이다. 또한 ( ③ )는 TCP 143번 포트를 사용하고 원격 서버로부터 TCP/IP 연결을 통해 이메일을 가져오고, 온라인 및 오프라인을 모두 지원하는 프로토콜이다.",
        "correct_answer": "① SMPT(Simple Mail Transfer Protocol) ② POP3(Post Office Protocol Version 3) ③ IMAP(Internet Messaging Access Protocol)",
        "desc": "응용 계층 프로토콜은 HTTP, FTP, SMTP, POP3, IMAP, Telnet가 있다."
    },{ 
        "time": "기사(17년 2회)",
        "question": "고정된 유선망을 가지지 않고 이동 호스트로만 이루어진 통신망으로 네트워크에서 각각의 이동 노드는 호스트가 아니라 하나의 라우터로 동작하게 되며, 동적으로 경로를 설정할 수 있기 때문에 기반구조 없이 동작하는 네트워크라고 하는 이것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "애드 혹 네트워크(Ad-hoc Network)"
    },{ 
        "time": "기사(10년 1회)",
        "question": "콘텐츠 보안과 관련된 용어 중 조직 내부의 중요 자료가 외부로 빠져나가는 것을 탐지하고 차단하는 시스템으로 정보 유출 방지를 위해 정보의 흐름에 대한 모니터링과 실시간 차단 기능을 제공하는 것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "DLP(Data Loss Prevention)",
        "desc": "콘텐츠 보안 관련 기술은 DLP(Data Loss Prevention)와 DRM(Digital Right Management)가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "1977년 3명의 MIT 수학 교수가 고안한 큰 인수의 곱을 소인수분해하는 수학적 알고리즘을 이용하는 공개키 암호화 알고리즘은 무엇인가?",
        "correct_answer": "RSA(Rivest-Shamir-Adleman)",
        "desc": "비대칭 키 암호화 알고리즘에는 RSA, ECC, ElGamal가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "1985년 코블리치와 밀러가 RSA 암호 방식에 대한 대안으로 처음 제안한 알고리즘으로 유한체 위에서 정의된 타원곡선 군에서의 이산대수의 문제에 기초한 공개키 암호화 알고리즘은 무엇인가?",
        "correct_answer": "ECC(Elliptic Curve Cryptography)",
        "desc": "비대칭 키 암호화 알고리즘에는 RSA, ECC, ElGamal가 있다."
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "패키징 도구 구성을 위한 기술로, 역공학을 통한 공격을 막기 위해 프로그램이 소스 코드를 알아보기 힘든 형태로 바꾸는 기술을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "코드 난독화(Code Obfuscation)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "비연결성이며, 신뢰성이 없으며, 순서화되지 않은 데이터그램 서비스를 제공하는 전송 계층의 통신 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "UDP"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "무선 Wifi 피싱 기법으로 공격자는 합법적인 Wifi 제공자처럼 행세하며 노트북이나 휴대 전화로 핫스팟에 연결한 무선 사용자들의 정보를 탈취하는 무선네트워크 공격 기법을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "이블 트윈(Evil Twin)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "사용자 인터페이스로부터 비즈니스 로직을 분리하여 애플리케이션의 시각적 요소나 그 이면에서 실행되는 비즈니스 로직을 서로 영향 없이 쉽게 고칠 수 있는 패턴으로 무엇이라 하는지 작성하시오.",
        "correct_answer": "MVC 패턴"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "접근통제 보호 모델 중 기밀성을 강조하고, 보안수준이 낮은 주체는 보안수준이 높은 객체를 읽어서는 안되며, 보안수준이 높은 주체는 보안 수준이 낮은 객체에 기록하면 안되는 속성을 가지고 있는 모델은 무엇인가?",
        "correct_answer": "벨-라파둘라 모델(BLP, Bell-Lapadula Policy)"
    },{ 
        "time": "기사(18년 1회)",
        "question": "데이터베이스를 고장나게 하는 형태로는 실행장애, ( ① ), 시스템 장애, 미디어 장애가 있다.",
        "correct_answer": "① 트랜잭션 장애"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "프로세스(Process) 상태 전이 시, 준비 상태에 있는 여러 프로세스 중 실행될 프로세스를 선정하여 CPU에 할당하는 동작을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "디스패치(Dispatch)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "CPU가 현재 실행하고 있는 프로세스의 문맥 상태를 프로세스 제어블록(PCB)에 저장하고, 다음 프로세스의 문맥을 PCB로부터 복원하는 작업을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "문맥교환(Context switching)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "자료 그자체가 아닌 자료의 속성 등을 설명하는 데이터로 데이터에 관한 정보의 기술, 데이터 구성의 정의, 데이터 분류 등을 위한 데이터는 무엇인가?",
        "correct_answer": "메타데이터(Metadata)"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "응용 계층의 애플리케이션 프로그램 API를 지공하여 상호 통신할 수 있도록 해주는 통신 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "NetBIOS"
    },{ 
        "time": "변형",
        "question": "스스로를 복제하여 네트워크 등의 연결을 통하여 전파하는 악성 소프트웨어 컴퓨터 프로그램으로 컴퓨터 바이러스와 비슷하지만, 바이러스가 다른 실행 프로그램에 기생하여 실행되는데 반해 이것은 독자적으로 실행되며 다른 실행 프로그램이 필요하자이 않은 특성이 있다. 이것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "웜(Worm)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "스스로 실행되지 못하고, 해커의 명령에 의해 원격에서 제어 또는 실행이 가능한 프로그램 혹은 코드로 주로 취약점이나 백도어 등을 이용하여 전파되며, 스팸 메일 전송이나 분산 서비스 공격 등에 악용되는 이것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "악성 봇(Malicious Bot)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "암호화 알고리즘의 한 종류로, 암/복호화에 같은 암호 키를 쓰는 알고리즘을 의미하며, ARIA, 128/192/256, SEED 등이 있다.",
        "correct_answer": "대칭 키 암호화 알고리즘"
    },{ "time": "변형",
        "question": "OLAP 함수라고도 하며, 데이터베이스를 사용한 온라인 분석 처리 용도로 사용하기 위해서 표준 SQL에 추가된 함수는 무엇인가?",
        "correct_answer": "윈도 함수(Window Function)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "소프트웨어 각 기능의 원시 코드 라인 수의 낙관치, 중간치, 비관치를 측정하여 예측치를 구하고 이를 이용하여 비용을 산정하는 방법으로 측정이 쉽고 이해하기 쉬어 많이 사용하는 비용산정 모델은 무엇인가?",
        "correct_answer": "LOC(Lines of Code)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "IP 패킷을 처리할 때 발생되는 문제를 알려주는 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "ICMP(Internet Control Message Protocol)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "전송 계층과 응용 계층 사이에서 클라이언트와 서버간의 웹 데이터 암호화, 상호 인증 및 전송 시 데이터 무결성을 보장하는 보안 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "SSL/TLS"
    },{ "time": "변형",
        "question": "EAI의 구축 유형으로 그룹 내부는 허브 앤 스포크 방식을 사용하고, 그룹 간에는 메시지 버스 방식을 사용하는 통합 방식을 무엇이라 하는가?",
        "correct_answer": "하이브리드(Hybrid)",
        "desc": "EAI 구축 유형에는 포인트 투 포인트(Point-to-Point), 허브 앤 스포크(Hub & Spoke), 메시지 버스(Message Bus), 하이브리드(Hybrid)가 있다.",
        "keyword": "EAI",
        "keyword_num": "55"
    },{ "time": "변형",
        "question": "애플리케이션을 실행하여 코드에 존재하는 메모리 누수 현황을 발견하고, 발견한 스레드의 결함 등을 분석하기 위한 도구는 무엇인가?",
        "correct_answer": "동적 분석 도구"
    },{ "time": "변형",
        "question": "데이터베이스의 4가지 특징에는 통합된 데이터(Integrated Data), 저장된 데이터(Stored Data), 운영 데이터(Operational Data), (  )가 있다.",
        "correct_answer": "공용데이터(Shared Data)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "결합도의 유형 중 다른 모듈 내부에 있는 변수나 기능을 다른 모듈에서 사용하는 경우의 결합도는 무엇인가?",
        "correct_answer": "내용 결합도"
    },{ "time": "변형",
        "question": "테이블을 DROP 하려고 하는데 테이블에 외래 키가 걸려 있다. 참조하는 테이블까지 연쇄적으로 제거할고 할 때는 ( ① )옵션을 사용하고, 다른 테이블이 삭제할 테이블을 참조 중이면 제거하지 않을 때는 ( ② )옵션을 사용한다.",
        "correct_answer": "① CASECADE ② RESTRICT"
    },{ "time": "변형",
        "question": "프로세스 스케줄링 유형에는 ( ① )는 하나의 프로세스가 CPU를 차지하고 있을 때, 우선순위가 높은 다른 프로세스가 현재 프로세스를 중단시키고 CPU를 점유하고 있는 스케줄링 방식이다. 또한 ( ① ) 알고리증 중에서 ( ② )는 가장 짧은 시간이 소요되는 프로세스를 먼저 수행하고, 남은 처리 시간이 더 짧다고 판단되는 프로세스가 준비 큐에 생기면 언제라도 프로세스가 선점되는 방식이다.",
        "correct_answer": "① 선점형 스케줄링 ② SRT"
    },{ "time": "변형",
        "question": "( ① )는 다중프로세싱 환경에서 두 개 이상의 프로세스가 특정 자원 할당을 무한정 대기하는 상태로 프로세스가 자원을 배타적으로 점유하여 다른 프로세스가 그 자원을 배타적으로 점유하고 다른 프로세스가 그 자원을 사용할 수 없는 상태인 ( ② )와 한 프로세스가 자원을 점유하고 있으면서 또 다른 자원을 요청하여 대기하고 있는 상태인 ( ③ )가 있다.",
        "correct_answer": "① 교착상태 ② 상호배제 ③ 점유와 대기"
    },{ "time": "변형",
        "question": "( ① )는 2~3명이 진행하는 리뷰의 형태로 요구사항 명세서 작성자가 요규사항 명세어를 설명하고, 이해관계자들이 설명을 들으면서 결함을 반견하는 형태로 진행하는 검토 기법이다.",
        "correct_answer": "① 동료 검사"
    },{ "time": "변형",
        "question": "( ① )는 소프트웨어 요구, 설계, 원시 코드 등의 저작자 외의 다른 전문가 또는 팀이 검사하여 오류를 찾아내는 공식적 검토 방법이다.",
        "correct_answer": "① 워크스루"
    },{ "time": "변형",
        "question": "( ① )는 검토 자료를 회의 전에 배포해서 사전검토한 후 짧은 시간 동안 회의를 진행하는 형태로 리뷰를 통해 오류를 검출하고 문서화하는 기법이다.",
        "correct_answer": "① 익스펜션"
    },{ "time": "변형",
        "question": "사용자의 직접적인 관리 없이 컴퓨터 시스템 리소스를 필요 시 바로 제공하는 기술로, 정보를 자신의 컴퓨터가 아닌 연결된 다른 컴퓨터로 처리하는 기술을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "클라우드 컴퓨팅"
    },{ "time": "변형",
        "question": "SW 개발 보안의 3대 요소 중 다음이 설정하는 보안 요소는?",
        "question_desc": "권한을 가진 사용자나 애플리케이션이 원하는 서비스를 지속 사용할 수 있도록 보장하는 특성",
        "correct_answer": "가용성",
        "desc": "SW 개발 보안의 3대 요소는 기밀성(Confidentiality), 무결성(Integrity), 가용성(Availability)이다."
    },{ "time": "변형",
        "question": "사용자가 직접 제품을 사용하면서 미리 작성된 시나리오에 맞추어 과제를 수행한 후, 질문에 답하도록 하는 테스틑 무엇인가?",
        "correct_answer": "사용성 테스트"
    },{ "time": "변형",
        "question": "객체지향 소프트웨어 개발 과정에서 산출물을 명세화, 시각화, 문서화할 때 사용되는 모델링 기술과 방법론을 통합해서 만든 표준화된 언어를 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "UML",
        "desc": "UML의 구성요소는 사물(Things), 관계(Relationships), 다이어그램(Diagrams)이 있다."
    },{ "time": "변형",
        "question": "디자인 패턴의 유형에는 생성 패턴, 행위 패턴, 구조 패턴이 있다. 그 중 행위 패턴에 속하는 ( ① )는 한 객체의 상태가 바뀌면 그 객체에 의존하는 다른 객체들에 연락이 가고 자동으로 내용이 갱신되는 방법으로 일대 다의 의존성을 가지며 상호작용하는 객체 사이에서는 가능하면 느슨하게 결합하는 디자인 패턴이고, ( ② )는 객체 상태를 캡슐화하여 클래스 화함으로써 그것을 참조하게 하는 방식으로 상태에 따라 다르게 처리할 수 있도록 행위 내용을 변경하여, 변경 시 원시 코드의 수정을 최소화할 수 있고, 유지보수의 편의성도 갖는 디자인 패턴이다.",
        "correct_answer": "① Observer Pattern ② State Pattern"
    },{ "time": "변형",
        "question": "물리적인 자신을 컴퓨터에 동일하게 표현한 가상 모델로, 물리적인 자신 대신 해야 할 일을 소프트웨어로 가상화함으로써 실제 자산의 특성에 대한 정확한 정보를 얻을 수 있는 기술은 무엇인가?",
        "correct_answer": "디지털 트윈"
    },{ "time": "변형",
        "question": "IPv4의 주소 부족 문제 해결 방안 중 하나로, 기존의 IPv4의 클래스 체계를 무시하고 네트워크 주소와 호스트 주소를 임의로 구분하여 사용하는 방식에 대한 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "CIDR(Classless Inter-Domain Routing)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "IPv4의 주소 부족 문제 해결 방안 중 하나로, 부족한 IP주소를 해결하기 위해 몇 개의 IP를 여러 사용자가 공유할 수 있도록 인터넷에 접속할 때마다 자동으로 IP주소를 동적으로 할당해 주는 기술에 대한 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "DHCP(Dynamic Host Configuration Protocol)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "기업의 소프트웨어 인프라인 정보시스템을 공유와 재사용이 가능한 서비스 단위나 컴포넌트 중심으로 구축하는 정보기술 아키텍처를 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "서비스 지향 아키텍처(SOA, Service Oriented Architecture)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "소프트웨어를 제공하는 입장에서는 악의성이 없더라도 사용자 입장에서는 유용하지 않거나 악의적이라고 판단될 수 있는 애드웨어, 공유웨어, 스파이웨어 등의 총칭을 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "그레이웨어(Grayware)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음 빈칸을 완성하시오",
        "question_desc": "테스트 오라클은 테스트 결과가 올바른지 판단하기 위해 사전에 정의된 참 값을 대입하여 비교하는 기법 및 활동을 말한다. 테스트 오라클의 특징으로는( ① ),( ② ),( ③ )가 있다. ( ① )는 테스트 오라클은 모든 테스트 케이스에 적용할 수 없음을 뜻하고, ( ② )는 테스트 오라클의 기대 값을 수학적 기법으로 산출함을 뜻하며, 마지막으로 ( ③ )는 테스트 대상 프로그램의 실행, 결과비교, 커버리지 측정 등을 자동화함을 의미한다.",
        "correct_answer": "① 제한된 검증 ② 수학적 기법 ③ 자동화 기능"
    },{ "time": "변형",
        "question": "일반적인 테스트 프로세스의 항목을 순서대로 작성하시오.",
        "question_desc": "계획, 수행, 결과 평가 및 보고서 작성, 케이스 및 시나리오 작성, 분석 및 디자인, 결함 추적 및 관리",
        "correct_answer": "계획 → 분석 및 디자인 → 케이스 및 시나리오 작성 → 수행 → 결과 평가 및 보고서 작성 → 결함 추적 및 관리"
    },{ "time": "변형",
        "question": "정규화 과정 중 보이스-코드 정규형에 대해 간략히 서술하시오.",
        "correct_answer": "결정자가 후보키가 아닌 종속을 제거한 상태",
        "keyword": "정규화",
        "keyword_num": "63"
    },{ "time": "변형",
        "question": "아래 설명에 해당하는 정규형을 작성하시오.",
        "question_desc": "다치 종속을 제거한 릴레이션 스키마이다.<br>다치 종속은 둘 이상의 속성을 가진 결정자에 의해 정해지는 속성이다.",
        "correct_answer": "제4정규형",
        "keyword": "정규화",
        "keyword_num": "63"
    },{ "time": "변형",
        "question": "TCP에서 가상 회선이 처음 개설될 때 두 시스템 간 정확한 메시지를 전송하기 위해 사용하는 플래그(제어비트)가 무엇인지 약어로 쓰시오.",
        "correct_answer": "SYN"
    },{ "time": "변형",
        "question": "RARP의 반대 개념으로 호스트의 IP주소를 호스트와 연결된 네트워크 접속 장치의 물리적 주소(MAC)로 번력해 주는 프로토콜이 무엇인지 플네임으로 쓰시오.",
        "correct_answer": "Address Resolution Protocol"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "여러 개의 하드디스크로 디스크 배열로 구성하여 파일을 구성하고 있는 데이터 블록을 서로 다른 디스크들에 분산 저장할 경우 그 블록들을 여러 디스트에서 동시에 읽거나 쓸 수 있으므로 디스크의 속도가 매우 향상되는 기술이다.",
        "correct_answer": "RAID(Redundant Array Of Independent Disks)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음은 커널에 대한 설명이다. 알맞은 커널의 종류를 쓰시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 시스템 운영에 필요한 최소한의 기능들만을 제공하며, 사용자가 필요한 기능을 추가하여 운영체제를 확장할 수 있도록 한다.<br>( ② ) : 구현이 간단하여 속도가 빠르며, 임의 기능을 적재하여 동적으로 사용할 수 없다.",
        "correct_answer": "① 마이크로(Micro) 커널 ② 모놀리식(Monolithic) 커널"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음은 프로세스의 상태 전이 과정에 대한 설명이다. 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 준비 상태의 프로세스가 실행 상태로 변하는 과정<br>( ② ) : 실행 상태의 프로세스가 할당된 시간을 다 사용했지만 아직 작업을 끝내지 못한 경우 다시 준비 상태로 넘어과는 과정<br>( ③ ): 실행 상태의 프로세스가 입출력에 의한 작업을 위해 대기 상태로 변하는 과정<br>( ④ ) : 입출력 등이 완료되어 대기 상태의 프로세스가 준비 상태로 변하는 과정",
        "correct_answer": "① Dispatch  ② Time Run Out ③ Block ④ Wake up"
    },{ "time": "변형",
        "question": "정규화 과정 중 제3정규화에 대해 간략히 서술하시오.",
        "correct_answer": "이행적 함수 종속을 제거한 상태",
        "keyword": "정규형",
        "keyword_num": "63"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음 설명에 해당하는 정규형을 작성하시오.",
        "question_desc": "후보키를 통하지 않은 조인 종속을 제거한 릴레이션 스키마이다.<br>조인 종속은 정규화를 통해서 분해된 각 릴레이션이 분해 전 릴레이션으로 재구성될 수 있는 것이다.<br>릴레이션에 존재하는 모든 조인 종속성이 릴레이션의 후보키를 통해서만 성립된다.",
        "correct_answer": "제5정규형",
        "keyword": "정규형",
        "keyword_num": "63"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 의미하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "네트워크 장비를 관리 감시하기 위한 목적으로 UDP상에 정의된 응용 계층 표준 프로토콜이다.<br>네트워크 관리자가 네트워크 성능을 관리하고 네트워크 문제점을 찾는다.",
        "correct_answer": "SNMP(Simple Network Management Protocol)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( )는 IP 네트워크상에서 오디오와 비디오를 전달하기 위한 통신 프로토콜이다. 전화, 그리고 WebRTC, 텔레비전 서비스, 웹 기반 푸시 투 토크 기능을 포함한 화상 통화 분야 등의 스트리밍 미디어를 수반하는 통신, 엔터테인먼트 시스템에 사용된다.",
        "correct_answer": "RTP(Real Time transport Protocol)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "데이터 제어어(DCL)에 대해 간략히 설명하시오.",
        "correct_answer": "데이터의 보안, 무결성, 트랜잭션 병행제어 등을 위해 쓰인다. COMMIT, ROLLBACL, GRANT, REVOKE"
    },{ "time": "변형",
        "question": "오픈 소스를 기반으로 한 분산 컴퓨팅 플랫폼으로 가상화된 대형 스토리지를 형성하고 그 안에 보관된 거대한 데이터 세트를 병렬로 처리할 수 있도록 개발된 자바 소프트웨어 프레임워크는 무엇인가?",
        "correct_answer": "하둡(Hadoop)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "기업이 전략적 관점에서 효율적인 의사 결정을 지원하기 위해 데이터의 시계열적 축적과 통합을 목표로 하는 기술의 구조적, 통합적 환경이다.",
        "correct_answer": "Data Warehouse"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 의미하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "불법적인 외부 침입으로부터 내부 네트워크의 정보를 보호하기 위한 시스템이다.<br>일반적으로 방화벽(Firewall)이 그 역할을 담당한다.<br>내부와 외부 네크워크 사이의 정보 흐름을 안전하게 통제하는 시스템이다.",
        "correct_answer": "침입 차단 시스템(IPS, Intrusion Prevention System)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "JAVA언어의 대표 기술인 오버로딩에 대해 간략히 서술하시오.",
        "correct_answer": "자바의 한 클래스 내에 이미 사용하려는 이름과 같은 이름을 가진 메소드가 있더라도, 매개변수의 개수 또는 타입이 다르면 같은 이름을 사용해서 메소드를 정의할 수 있다."
    },{ "time": "변형",
        "question": "교착상태는 둘 이상의 프로세스가 실현 불가능한 상태를 무한정 기다리고 있는 상태를 말한다. 교착 상태 해결 방안 4가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "예방(Prevention), 회피(Aboidance), 발견(Detection), 회복(Recovery)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "사용자가 정확하게 원하는 정보를 찾을 수 있도록 웹상의 모든 데이터와 데이터베이스를 무료로 공개하고 연계하는 것으로 데이터를 재사용할 수 있고, 데이터 중복을 줄일 수 있다는 장점이 있다.",
        "correct_answer": "Linked Open Data"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "요구사항 명세서를 기반으로 구현된 기능을 테스트 케이스로 설계하는 방법이다.<br>소프트웨어 인터페이스에서 실행되며 기능 테스트라고도 한다.<br>기능 및 인터페이스, 데이터 접근, 성능 등의 오류를 발견하기 위해 테스트 후반부에 적용된다.",
        "correct_answer": "블랙박스 테스트(Black Box Test)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "JAVA언어 대표 기술인 오버라이딩에 대해 간략히 서술하시오.",
        "correct_answer": "부모 클래스로부터 상속받은 메소드를 자식 클래스에서 재정의하는 것이다"
    },{ "time": "변형",
        "question": "정규화의 목적을 간략히 쓰시오.",
        "correct_answer": "데이터의 중복 및 종속성으로 인한 이상(Anomaly) 현상의 제거",
        "keyword": "정규형",
        "keyword_num": "63"
    },{ "time": "변형",
        "question": "정규화된 엔티티, 속성 관계를 시스템의 성능 향상과 개발 운영의 단순화를 위해 중복, 통합, 분리 등을 수행하는 데이터 모델링 기법을 적으시오.",
        "correct_answer": "반정규화",
        "keyword": "정규형",
        "keyword_num": "63"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "근거리에 있는 스마트폰을 자동으로 인식하여 필요한 데이터를 전송할 수 있는 무선 통신 장치이다.<br>최대 50m 거리에서도 무선으로 통신할 수 있다.",
        "correct_answer": "비콘(Beacon)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "여러 개의 독립된 통신 장치가 블루투스 및 UWB 기술을 사용하여 통신망을 형성하는 무선 네트워크 구축 기술이다.<br>TDM 기술을 사용하며 주극(Master)을 통해 일대다로 통신이 이루어진다.",
        "correct_answer": "피코넷(Piconet)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "TCP/IP 프로토콜 위에서 동작하는 발행-구독 기반의 메시지 프로토콜이다.<br>사물통신, 사물인터넷과 같이 대역폭이 제한된 통신환경에 최적화하여 개발된 푸시 기술 기반의 경량 메시지 전송 프로토콜이다.<br>메시지 매개자를 통해 송신자가 특정 메시지를 발행하고 수신자가 메시지를 구독하는 방식으로 IBM이 주도하여 개발되었다.",
        "correct_answer": "MQTT(Message Queuing Telemetry Transport)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "코딩이 완료된 직후 소프트웨어 설계의 최소 단위인 모듈이나 컴포넌트에 초점을 맞춰 테스트하는 것이다.<br>모듈의 기능 수행 여부를 판정하고 내부에 존재하는 논리적인 오류를 검출한다.<br>사용자의 요구사항을 기반으로 한 기능성 테스트를 최우선으로 수행한다.",
        "correct_answer": "단위 테스트(Unit Test)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "악성 프로그램 중, 파괴 기능 없이 확산의 목적을 가지고 끊임없는 자기복제를 통해 시스템에 과부하를 주는 형태의 공격을 하는 것은 무엇인지 작성하시오",
        "correct_answer": "웜(Worm)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "투명성은 사용자가 분산된 여러 자원의 위치 정보를 알지 못하고 마치 하나의 커다란 컴퓨터 시스템을 사용하는 것처럼 느끼도록 하는 성질이다. 분산 처리 시스템에서 투명성의 종류 4가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "위치(Location) 투명성, 중복(Replication) 투명성, 병행(Concurrency) 투명성, 장애(Failure) 투명성"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "데이터 모델링의 단계 중 가장 중요한 단계로서 논리 데이터 모델링을 상세화하는 단계이다.<br>정확성, 일치성, 단순성, 비중복성, 안정성이 보장된다.<br>하나의 릴레이션에 하나의 의미만 존재할 수 있도록 릴레이션을 분해하는 과정이다.",
        "correct_answer": "정규화",
        "keyword": "정규화",
        "keyword_num": "63"
    },{ "time": "변형",
        "question": "OSI 7계층의 물리 계층은 물리적인 하드웨어 전송 기술로 이루어져 있으며 전기적이고 기계적인 신호를 주고 받는 역할을 하는 계층이다. 물리계층의 대표적인 장비 3가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "통신 케이블, 허브, 리피터",
        "keyword": "OSI 7계층",
        "keyword_num": "52"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "노드 간의 신뢰성 있는 데이터 전송을 보장하기 위한 계층이다.<br>전송 데이터에 대한 CRC 오류/흐름제어가 필요하다.<br>물리 주소인 MAC 주소가 이 계층에 해당한다.<br>물리적인 연결이 이뤄지는 계층이며 전송 단위는 Frame이다.",
        "correct_answer": "데이터 링크 계층",
        "keyword": "OSI 7계층",
        "keyword_num": "52"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "클라우드 컴퓨터 기반 서비스 중 하나로 인프라와 운영체제, 소프트웨어까지 갖춰져 있는 서비스이다.",
        "correct_answer": "SaaS(Software as a Service)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "클라우드 컴퓨터 기반 서비스 중 하나로 서버, 스토리지, 네트워크 등의 인프라를 임대하는 서비스이다.",
        "correct_answer": "IaaS(Infrastructure as a Service)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "HTTP, HTTPS, SMTP 등의 웹 서비스에서 사용되는 XML 기반의 메시지 프로토콜로서, 다양한 프로그램 언어에서 쉽게 작성 가능하고 실행할 수 있는 프로토콜이 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "SOAP(Simple Obhect Access Protocol)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 테스트 자동화 도구 유형을 작성하시오.",
        "question_desc": "( )는 프로그램을 실행하지 않고 코딩 표준, 코딩 스타일, 코드 복잡도 및 기타 결함 등을 발견하기 위해 사용된다. 테스트를 수행하는 사람이 작성된 소스 코드를 이해하고 있어야만 분석이 가능하다.",
        "correct_answer": "정적 분석 도구(Static Analysis Tools)"
    },{ "time": "변형",
        "question": "IP Spoofing, IP Sniffing과 같은 보안 허점을 해결하기 위한 방안으로 네트워크 계층으로 동작하며 IP 패킷을 제거하거나 삽입을 불가능하게 하는 보안 프로토콜이 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "IPSec"
    },{ "time": "변형",
        "question": "재해 복구 시스템(DRS, Disaster Recovery System)에서 주로 사용되는 용어로, 복구 대상이 복구되기까지의 최대로 허용하는 대기 시간을 의미하는 것이 무엇인지 약어로 작성하시오.",
        "correct_answer": "IRTO"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음 디자인 패턴의 세부 페턴과 관련된 설명에 가장 부합하는 용어를 영문으로 작성하시오.",
        "question_desc": "1:다 관계의 오브젝트에 대해 감시하고 있다가 특정 객체의 상태가 변하면 다른 모든 객체에 그 사항을 알리고, 필요한 경우 자동으로 수정이 이루어지도록 하는 패턴으로, 특정 클래스에 변화가 일어났을 때 이를 감지하여 다른 클래스에 통보한다. 다른 객체에 의존하지 않으면서 데이터 변경을 통보하고자 할 때 유용하다.",
        "correct_answer": "Observer"
    },{ "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "사용자가 정확하게 원하는 정보를 찾을 수 있도록 웹상의 모든 데이터와 데이터베이스를 무료로 공개하고 연계하는 것이다.<br>웹에 게시되는 데이터에 식별자를 부여하고 관련 정보를 구조적으로 제공하는 연계 데이터를 저작권 없이 무료로 제공하여 사용자가 정보를 다양하고 효뉼적으로 활용할수 있도록 한다.",
        "correct_answer": "Linked Open Data"
    }
]